# Часть 1.

## Первый тест

> Тестируем класс `Complex` (комплексное число)

Чтобы сделать тест, нужно создать метод типа `void` и пометить его аннотацией `@Test`:

```java
@Test
void conjugateTest() {}
```

Внутри этого метода можно уже писать логику теста.

Основным средством проверок выступает модуль Assertions из JUnit5.

> **Важно!** `assert` - это не для тестов

Базовые ассерты:


| assert[..] | Семантика                                                          |
| ---------- | --------------------------------------------------------------------------- |
| Equals     | Проверка на равенство объектов (по equals)     |
| NotEquals  | Проверка на неравенство объектов (по equals) |
| Same       | Проверка на равенство ссылок                       |
| NotSame    | Проверка на неравенство ссылок                   |
| Null       | Проверка на то, что объект равен`null`            |
| NotNull    | Проверка на то, что объект не равен`null`       |
| True       | Проверка предиката на истинность               |
| False      | Проверка предиката на ложность                   |

Теперь напишем тесты, используя ассерты.

> Используйте `import static`, чтобы вместо `Asserions.assert[..]` писать просто `assert[..]`.
>
> Не забывайте, что *star imports* - это плохая практика, пишите в импортах только то, что нужно!

## Тестирование чисел с плавающей запятой

Рассмотрим теперь класс `Calculus`.
В нем реализована функция вычисления производной с достаточной точностью.
Однако, полученное значение может отличаться от действительного.

Главная проблема с вещественными числами в том, что они на самом деле хранятся неточно.
(Подробнее - [IEEE 754](https://en.wikipedia.org/wiki/IEEE_754))

Поэтому для сравнения таких чисел есть третий параметр в `assertEquals` - `delta`.
Теперь же вместо сравнения $x = y$ будет сравнение $|x - y| < \delta$.
Именно таким образом следует проверять равенство чисел с плавающей запятой.

Однако новый тест не идеален: допустим у нас произошла ошибка.
В таком случае единственное, что мы увидим, что какие-то два числа (а именно значения производных) не совпали.
Как нам понять, на каких данных это произошло? Если бы функция была инъективна, то можно было бы найти прообраз значений.
Но мы используем синус, который таковым не является. В подобных ситуациях во **всех** ассертах поддерживается еще один последний параметр: `message`.
Это строка, которая будет выведена при провале теста.
Добавим ее, чтобы сказать, при каких данных ассерт упал.

## Используем IntelliJ IDEA

Если у нас есть некоторый класс, чтобы создать тесты к нему можно вызвать `alt+enter`.
После чего надо нажать *Create Test*.

<img src="../img/create_tests.png" alt="create">

Откроется вспомогательное окно. В нем надо будет выбрать версию JUnit.

> Мы будем рассматривать самую новую версию: **JUnit 5 jupiter**

<img src="../img/select_junit_version.png" alt="select_version">

Здесь же можно задать имя классу с тестами, пакет, выбрать автоматическое добавление методов `setUp`, `tearDown` (о них мы поговорим позже).
Также можно сразу сгенерировать несколько тестов выбрав методы тестируемого класса.
Они будут иметь точно такое же название и иметь пустое содержание.


<img src="../img/setup_test_generation.png" alt="setup">

Во время написания тестов нередко возникают ситуации, когда появляется множество неиспользуемых импортов.
В такие моменты на помощь приходит комбинация клавиш `Ctrl+Alt+O` - она удалит их все.
